\input{../../input/main.tex}

\begin{document}

\begin{center}
  \Large{\textbf{XXI Летняя Физическая Школа. 11 класс.}\\
  \textit{Задачи по оптике, vol. 1.}}
\end{center}

\large

\task{
	Докажите, что если $n_{12}$ показатель для преломления из среды $1$ в среду $2$, а $n_{13}$~---~показатель
    преломления из среды $1$ в среду $3$, то показатель преломления из среды $2$ в среду $3$ равен $n_{23} = n_{13} /
    n_{12}$.
} 

\taskpic{
	Пусть свет отражается от вогнутого сферического зеркала, выполненного в виде полусферы радиуса $R$. Выведите закон
    отражения света для этого случая при распространении света от точки \textbf{A} к точке \textbf{B}.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[very thick, interface] (0,0) arc (0:-180:1cm);
		\draw (0,0) node[above] {\textbf{B}};
		\draw (-2,0) node[above] {\textbf{A}}; 
	\end{tikzpicture}
}

\task{
	Рассмотрим преломление луча на сферической стеклянной поверхности. Для простоты будем рассматривать только те лучи,
    которые пересекают ось линзы под маленьким углом. Докажите, что $$\frac{1}{a} + \frac{n}{b} = \frac{n - 1}{R},$$ где
    $n$~---~показатель преломления стекла, $a$~---~расстояние от точечного источника до поверхности, $b$~---~расстояние
    от изображения точечного источника до поверхности, $R$~---~радиус сферической поверхности.
}

\clearpage

\begin{center}
  \Large{\textbf{XXI Летняя Физическая Школа. 11 класс.}\\
  \textit{Задачи по оптике, vol. 2.}}
\end{center}

\large

\task{ На вчерашнем занятии мы получили, что
  $E^2 = 4E_0^2 \cos^2 (\Delta \phi/2)$. Для двух монохроматических
  источников, расположенных на расстоянии $d$ друг от друга, мы
  получили, что их разность фаз
  $\Delta \phi = k (r_2 - r_1) = \dfrac{kzd}{L}$. Из этого был сделан
  вывод, что ширина интерференционных полос равна
  $\Delta z = 2\lambda L /d $. Исправьте досадную арифметическую
  ошибку в этом выводе и запомните правильный ответ.  }

\taskpic{ От точечного монохроматического источника \textbf{A}
  отодвигают точечный монохроматический источник \textbf{B} (источники
  когерентны) до тех пор, пока в точке \textbf{O}, где наблюдается
  интерференция, не наступает потемнение. Расстояние \textbf{AB} при
  этом равно $d=2$ мм. Расстояние между источником \textbf{A} и
  экраном равно $L=9$ м. На сколько надо передвинуть экран к источнику
  \textbf{A}, чтобы в точке \textbf{O}$_1$ возникло потемнение? }
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[fill=black] (0,0) circle (0.07cm) node[below] {\textbf{A}};
    \draw[fill=black] (0,2) circle (0.07cm) node[above] {\textbf{B}};
    \draw[very thick] (3,4) -- (3,-1);
    \draw[fill=black] (3,0) circle (0.07cm) node[right] {\textbf{O}};
    \draw[very thick,dashed] (2.5,4) -- (2.5,-1);
    \draw[fill=black] (2.5,0) circle (0.07cm) node[left] {\textbf{O}$_1$};
  \end{tikzpicture}
}
\bigskip
\textit{Примечание.} Источник называются \textbf{монохроматическим}, если
напряжённость создаваемого им поля выражается в виде $E = E_0 \cos \omega t$. 
% Квант, 1981-06, Берюлева
\bigskip

\task{ От двух когерентных источников света $S_1$ и $S_2$ получена
  система интерференционных полос на экране \textbf{AB}, удалённом от
  источников на $a=2$ м. Расстояние между источниками $d \ll a$. Во
  сколько раз изменится ширина интерференционных полос, если между
  источниками и экраном поместить собирающую линзу с фокусным
  расстоянием $F=25$ см? Рассмотрите два случая: а) Расстояние линзы
  от источников равно $2F$ \textbf{(1 балл)}; б) источники находятся в
  фокальной плоскости линзы \textbf{(1 балл)}.  }

\bigskip
\textit{Примечание.} Источники называются \textbf{когерентными}, если
разность фаз их колебаний не зависит от времени. 
% Квант, 2000-6, Можаев

\clearpage

\begin{center}
  \Large{\textbf{XXI Летняя Физическая Школа. 11 класс.}\\
  \textit{Задачи по оптике, vol. 3.}}
\end{center}

\large

\task{ Используя \textit{волновое уравнение}, докажите принцип
  суперпозиции: если $y_1(x,t)$ и $y_2(x,t)$ являются решениями
  волнового уравнения, то и $y_1(x,t) + y_2(x,t)$~---~тоже решение. }

\bigskip

\textit{Примечение. } Волновым уравнением называется уравнение для
колебаний, полученное на занятии:

$$\frac{\pt^2 y }{\pt x^2} = \frac{1}{c^2} \frac{\pt^2 y}{\pt t^2}. $$

\task{ Пусть линия, соединяющая два источника $S_1$ и $S_2$
  перпендикулярна плоскости экрана. Расстояние между источниками $d$,
  расстояние от источников до экрана $L$, при этом $d \ll L$. Какую
  интерференционную картину наблюдатель увидит на экране? \textbf{(0.5
    балла)} Найдите расстояние между соседними максимумами
  освещённости \textbf{(1 балл)}.  }

\task{ На стеклянный стол с показателем преломления $n$ кладут
  плосковыпуклую линзу из такого же материала. Сверху линзу освещают
  параллельным пучком света, падающим перпендикулярно
  плоскости. Почему будет наблюдаться интерференционная картина в этом
  случае? \textbf{(0.5 балла)} Определите её структуру \textbf{(0.5
    балла)}. Определите расстояние между соседними максимумами
  освещённости \textbf{(1 балл)}. Радиус кривизны выпуклой поверхности
  равен $R$, длина волны света $\lambda$. }

\bigskip
\textit{Указание.} Вспомните про то, что свет на границе раздела сред
может как отражаться, так и преломляться.  

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \draw[very thick] (0,-0.35) rectangle (11,-1);
    \draw[very thick] (0.5,1) arc (240:300:10) -- (0.5,1);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\clearpage

\begin{center}
  \Large{\textbf{XXI Летняя Физическая Школа. 11 класс.}\\
  \textit{Оптические системы.}}
\end{center}

\task{ Две тонкие линзы находятся на расстоянии $L = 25$ см друг от
  друга так, что их главные оптические оси совпадают. Эта система линз
  создаёт прямое действительное изображение предмета в натуральную
  величину. Если линзы поменять местами, не изменяя положение
  предмета, то снова получается прямое действительное изображение
  предмета, но с увеличением $\Gamma = 4$. На сколько отличаются
  оптические силы линз?  }
  
\bigskip

\textit{Примечание.} Оптической силой линзы $D$ называется величина,
обратная её фокусному расстоянию $F$: $D = 1 / F$.

\bigskip

\task{ Сложный объектив состоит из двух тонких линз: положительной с
  фокусным расстоянием $F_1 = 20$ см и отрицательной с фокусным
  расстоянием $F_2 = 10$ см. Линзы расположены на расстоянии $l = 15$
  см друг от друга. С помощью объектива получают на экране изображение
  Солнца. Какое фокусное расстояние должна иметь тонкая линза, чтобы
  изображение Солнца, полученное с её помощью, имело такой же размер?
}

\task{ Рассеивающая линза Л$_1$ и собирающая линза Л$_2$ расположены
  на одной главной оптической оси. Такая оптическая система создаёт
  изображение $A_1B_1$ предмета $AB$. С помощью построения найдите
  положение главных фокусов обеих линз.  }

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \draw[very thick] (0,0) -- (6,0);
    \draw[very thick,->] (0.5,0) node[below] {$A$} -- (0.5,1)
    node[above] {$B$};
    \draw[very thick,->] (5.5,0) node[above] {$A_1$} -- (5.5,-0.7)
    node[below] {$B_1$};
    \draw[very thick, <->] (3,2) node[above] {Л$_2$} -- (3,-2) ;
    \draw[very thick, >-<] (2,2) node[above] {Л$_1$} -- (2,-2);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\clearpage

\begin{center}
  \Large{\textbf{XXI Летняя Физическая Школа. 11 класс.}\\
  \textit{Заключительная оптика.}}
\end{center}

\task{ Поверхность озера глубиной $H=1{,}3$ м покрыта тонким слоем
  льда со снегом, практически не пропускающем свет. Найдите площадь
  светлого пятна на дне озера от полыньи в форме круга радиусом $R=2$
  м. Озеро освещается рассеянным светом. Показатель преломления воды
  $n=4/3$. }
% Квант, 1996-05, Чешев

\task{ Узкий пучок света, проходящий через центр стеклянного шара
  радиусом $R$, фокусируется на расстоянии $R$ от центра. Определите
  показатель преломления стекла. }
% Квант, 1988-10, Гордюнин и Горьков

\task{ Если смотреть на капиллярную стеклянную трубку сбоку, то
  видимый внутренний радиус будет равен $r$. Каково истинное значение
  этого радиуса? Показатель преломления $n$. Внешний радиус капилляра
  много больше внутреннего.   }
% Квант, 1988-10, Гордюнин и Горьков


\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
